\chapter{INTRODUÇÃO}


\section{Visão geral}
A geração procedural de modelos é uma área da Ciência da Computação que propõe que modelos gráficos tridimensionais (representação em polígonos de algum objeto) possam ser gerados através de rotinas e algoritmos. Tal técnica vem se tornando bastante popular nos últimos tempos, tendo em vista que, com o crescimento da indústria do entretenimento, há uma necessidade de se construir modelos cada vez maiores e com um grande nível de detalhe. A técnica de geração procedural vem então como uma alternativa à utilização do trabalho de artistas e modeladores na criação de modelos tridimensionais.


\section{Objetivo, justificativa e motivação}
O objetivo deste trabalho é construir um arcabouço para a criação de terrenos proceduralmente em tempo real e que permita a inserção de modelos pelo usuário. O trabalho pode ser divido em duas vertentes: criação de terrenos e a sua respectiva visualização.

Na primeira parte, criação de terrenos, foi realizado um estudo de diversos algoritmos e técnicas procedurais para a criação de terrenos.

O segundo aspecto (a visualização) também é outro problema muito estudado no campo da computação. O modelo de um terreno é algo que pode demandar um número extremamente alto de triângulos, inviabilizando a sua renderização em tempo real nos computadores atuais. Faz-se então necessária a utilização de técnicas que limitam e minimizam o número de triângulos a serem desenhados na tela. Entra aí o uso de \emph{culling} e níveis de detalhe dos modelos.

Um problema recorrente em todos os tipos de geração procedural é a falta de controle do usuário com o resultado gerado. Quanto mais procedural é um sistema, menos expressivo ele se torna \cite{luke}. Como exemplo, podemos citar programas de modelagem 3D como \emph{Maya} ou \emph{3dMax}: eles oferecem centenas de entradas possíveis (geometrias representando cones, esferas, etc.), e dão ao usuário o poder de criar praticamente tudo que é imaginável \cite{pixar}, resultando em uma alta expressividade; porém, demandam mais tempo e, como possuem um grande número de entradas, são pouco procedurais. Já o jogo \emph{Elite} \cite{elite}, de 1984, cria universos a partir de um único número (/emph{seed}); é um exemplo de algo pouco expressivo, mas altamente procedural.

Por isso, o objetivo deste trabalho é também dar uma maior expressividade à geração procedural de terrenos, sem que, no entanto, essa geração se torne tão trabalhosa quanto criar um modelo tridimensional no \emph{Maya} ou \emph{3dMax}.

Em resumo, o trabalho desenvolvido ao longo das matérias de POC I e POC II, é um arcabouço que una a geração procedural automática com dados inseridos pelo usuário, seja na forma de modelos tridimensionais ou então de mapas de altura (imagens em preto-e-branco que representam algum terreno). Estes dados inseridos pelo usuário podem representar áreas de maior interesse para ele, e que necessitam de uma representação mais fiel.


